%!TEX program = xelatex
\input{def.th}

\title{代数$\,$笔记}
\author{任云玮}
\date{}

% TODO:
% * 分块行操纵对应的“初等矩阵”
% * P34 5.1, 5.2, misc
% * 扩展Euclid

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents
\newpage

  这是我学习Michael Artin的\textit{Algebra}时候的笔记，
  包括对于内容的一些自己的理解以及注记. 其中的内容并\textbf{不完整}，
  略去了部分基础的内容，并且对应的中文翻译也是我按照自己的习惯
  翻译的，所以请谨慎参考.

\input{ch1-matrix.tex}

\newpage
\section{群}

\subsection{复合律}

  \begin{defi}[复合律\protect\footnotemark]
    \footnotetext{Law of Composition. 和“满足交换律”中的“律”
    不同，这里的复合律指代一个函数.}
    设$S$是一个集合，复合律是将$S\times S$映射到$S$中的函数.
  \end{defi}

  \begin{pos}[唯一性]
    在$S$上定义了一个满足交换律的复合律. 则对于$S$中的$n$个元素
    $a_1,\dots,a_n$，可以唯一定义满足如下性质的这$n$个元素的乘
    积（暂时记为$[a_1a_2\cdots a_n]$）
    \begin{enumerate}
      \item $[a_1]=a_1$.
      \item $[a_1a_2]$的结果为对它们施复合律的结果.
      \item 对任意整数$1\le i\le n$，成立$[a_1\cdots a_n] =
        [a_1\cdots a_i][a_{i+1}\cdots a_n]$.
    \end{enumerate}
  \end{pos}

  \begin{defi}[单位元]
    复合律的单位元是指$S$中的一个元素$e$，对任意$a\in S$，成立
    \[
      ea=a \quad \text{ 且 } \quad ea = a.
    \]
  \end{defi}

  \begin{defi}[逆]
    设在$S$上定义了复合律，且该复合律满足交换律且有单位元$1$，称
    $a\in S$可逆，若存在$b\in S$，成立
    \[
      ab=1 \quad \text{ 且 } \quad ba = 1,
    \]
    称$b$为$a$的逆元.
  \end{defi}
  \remark
    逆元是取定复合律，取定$S$中一元素后，所对应的$S$中（另）一元素.
    在此略去了逆元的一些性质. 需要注意，单侧逆元的存在不能保证该元素
    可逆. 同时注意，逆表现出了类似于交换律的现象.

\subsection{群}

  \begin{defi}[群]
    称定义了复合律的集合$G$为群，若它满足如下性质：
    \begin{enumerate}
      \item 该复合律满足结合律.
      \item $G$包含单位元.
      \item $G$中的每个元素都可逆.
    \end{enumerate}
  \end{defi}
  \remark
    常常的，$G$是一个映射的集合而复合律为映射的复合. 另外在有些情况下，
    需要先证明$G$在给定的运算下是封闭的，即该运算确实是一个复合律.

  \begin{defi}[阶]
    对于一个有限群，定义它所包含的元素个数为阶.
  \end{defi}

  \begin{pos}[消去律]
    群有消去律. 即对于群$G$以及$a,b,c\in G$，若$ab=ac$，则$b=c$.
  \end{pos}

  \begin{defi}[对称群]
    定义$n$阶对称群$S_n$为$\{1,2,\dots,n\}$上的置换全体，以及置换
    的复合所组成的群.
  \end{defi}

  \begin{pos}[$2$阶对称群]
    TODO
  \end{pos}

  \begin{defi}[子群]
    称群$G$的子集$H$为一个子群，若它满足
    \begin{enumerate}
      \item 闭合：若$a,b\in H$，则$ab\in H$.
      \item 单位元：$1\in H$.
      \item 逆：若$a\in H$，则$a^{-1}\in H$.
    \end{enumerate}
  \end{defi}
  \remark
    实际上可以证明，如果$H$有单位元，则它一定是$G$的单位元. 对于逆也是一样的.


\subsection{整数加法群的子群}

  \begin{thm}
    定义$\Z a=\{n\in\Z\,|\,n=ka,\,k\in\Z\}$. 设$S$是加法群
    $\Z^+$的一个子群，则$S$或是$\{0\}$，或有形式$\Z a$，其中
    $a$是$S$中最小的正整数.
  \end{thm}
  \proof
    首先处理trivial的情况；并证明$S$中有正整数；设$a$是$S$中最小
    正整数，并证明$\Z a$和$S$互相包含，在证明中可以利用带余数除法.
    $\quad\blacksquare$

  \begin{defi}[最大公约数]
    定义$S=\Z a+\Z b=\{n\in\Z\,|\,n=ra+sb,\,r,s\in\Z\}$. 由于
    $S$是$\Z^+$的一个子群，所以若$a,b\ne 0$，则$S=\Z d$. 称$d$为
    $a$，$b$的最大公约数.
  \end{defi}
  \remark
    要证明$a$和$b$互素，只需要证明$\Z a+\Z b = \Z$即可.

  \begin{thm}[最大公约数]
    设$a,b\ne 0$，$d=\gcd(a, b)$，则成立
    \begin{enumerate}
      \item $d$整除$a$和$b$.
      \item 若$e$整除$a$和$b$，则$e$整除$d$.
      \item 存在$r,s\in\Z$，成立$d=ra+sb$.
    \end{enumerate}
  \end{thm}
  \remark
    这一定理表明了将$d$称为最大公约数的原因，其中[3.]一定程度上来说
    十分好用.

  \begin{cor}[互素]
    \label{cor: 互素}
    $a$，$b$互素的充要条件为存在$r,s\in\Z$，成立$ra+sb=1$.
  \end{cor}
  \proof
    必要性是显然的. 对于充分性，设$S=\Z a+\Z b$，因为$1\in S$，
    所以$S=\Z$，从而$\gcd(a, b)=1$.$\quad\blacksquare$

  \begin{cor}
    设$p$是一个素数且$p\,|\,ab$，则$p\,|\,a$或$p\,|\,b$.
  \end{cor}
  \proof
    若$p$不整除$a$，由于$p$是素数，则$\gcd(a,p)=1$，即存在
    $r,s\in\Z$，成立
    \[
      ra+sp = 1 \quad\Rightarrow\quad rab+spb=b.
    \]
    由于$p\,|\,rab$，$p\,|\,spb$，所以$p\,|\,b$.$\quad\blacksquare$

  \begin{defi}[最小公倍数]
    称$d$为$0\ne a,b\in\Z$的最小公倍数，若$\Z a\cap\Z b=\Z d$.
    相关性质略.
  \end{defi}

\subsection{循环群}

  \begin{defi}[循环子群]
    称$H$是群$G$的一个循环子群，若存在$x\in G$，成立
    \[
      H = \{\dots, x^{-2}, x^{-1}, 1, x, x^2, \dots\}.
    \]
  \end{defi}
  \remark
    $H$是包含$G$的最小子群. 常常的，$H$仅仅是一个有限群.

  \begin{thm}
    记$\langle x \rangle$是由$x$生成的$G$的循环子群，$S=\{k\in\Z | x^k=1\}$.
    \begin{enumerate}
      \item $S$是$\Z^+$的子群.
      \item $x^r = x^s$当且仅当$r-s\in S$.
      \item 若$S$非平凡，设$S=\Z n$. 则$S=\{1, x,\dots,x^{n-1}\}$.
    \end{enumerate}
  \end{thm}
  \remark
    关于[3.]，如果$\langle x\rangle$是无限的，则只有$0\in S$，即$S$是平凡的.
    所以$S$非平凡表明了$\langle x \rangle$是有限群. 而此命题给出了$\langle
    x\rangle$的具体组成.
  \proof
    [1. 2.]的证明是显然的，下证明[3.]. 考虑$S$中的元素$x^p$，设$p=nq+r$，其中
    $0\le r < n$，则$x^p = x^{nq}x^r$，而$nq\in S$，所以$x^p=x^r\in
    \{1,x,\dots, x^{n-1}\}$. 而显然$\{1,\dots,x^{n-1}\}\subset\langle
    x\rangle$. 所以$\langle x\rangle = \{1,\dots,x^{n-1}\}$.
    $\quad\blacksquare$

  \begin{pos}
    \label{pos: 循环子群的性质}
    设$x$是群中的一个阶为有限值$n$的元素，设$k=nq+r$，其中$0\le r<n$，则
    \begin{enumerate}
      \item $x^k = x^r$.
      \item $x^k = 1$当且仅当$r=0$.
      \item 设$d=\gcd(k, n)$，则$x^k$的阶为$n/d$.
    \end{enumerate}
  \end{pos}
  \remark
    这一命题描述了$\langle x\rangle$中的元素的性质. 其中[3.]给出了
    $x$以外的元素的计算方法.
  \proof
    下证明[3.]. 设$x^k$的阶为$m$. 由于
    $x^{mk}=1$，所以$n\,|\,mk$，从而$n/d\,|\,mk/d$，而$d=\gcd(n, k)$，
    因此$n/d\,|\, m$，即$n/d \le m$. 同时$x^{k(n/d)} = x^{(k/d)n}=1$，
    所以$n/d \ge m$. 综上，$n/d = m$.$\quad\blacksquare$

  \begin{pos}[逆元的阶]
    \label{pos: 逆元的阶}
    设$x$是群$G$中的元素，则$x$与$x^{-1}$的阶相同.
  \end{pos}
  \remark
    由于当$x$的阶数大于$2$时，$x\ne x^{-1}$，所以阶大于$2$的元素
    都是成对出现的.

\subsection{同态}

  \begin{defi}[同态\protect\footnote{Homomorphism}]
    设$G$和$G\hp$为群，则称$\varphi:G\to G\hp$为同态，若对于任意
    $a, b\in G$，成立$\varphi(ab) = \varphi(a)\varphi(b)$.
  \end{defi}
  \remark
    注意，可以在某一边，或者两边使用加法记号. 对于任意两个群，有平凡
    的同态$\varphi(x) = 1_{G\hp}$. 若$H$是$G$的子群，则$\varphi(x)
    =x$也是一个同态.

  \begin{thm}
    设$\varphi: G\to G\hp$是一个群的同态.
    \begin{enumerate}
      \item 设$a_1,\dots, a_k\in G$，则$\varphi(a_1\cdots a_k)
        =\varphi(a_1)\cdots\varphi(a_k)$.
      \item $\varphi(1_G) = 1_{G\hp}$.
      \item $\varphi(a^{-1}) = \varphi(a)^-1$.
    \end{enumerate}
  \end{thm}

  \begin{defi}[像]
    对于同态$\varphi:G\to G\hp$，称$\varphi(G) = \{x\in G\hp\,|\,
    \exists a\in G \,\st\, x=\varphi(a)\}$为$\varphi$的像.
  \end{defi}
  \remark
    $\varphi(G)$是$G\hp$的一个子群，证明略.

  \begin{defi}[核]
    对于同态$\varphi:G\to G\hp$，称$\ker\varphi = \{x\in G\,|\,
    \varphi(x)=1\}$为$\varphi$的核.
  \end{defi}
  \remark
    $\varphi(G)$是$G$的一个子群. 核控制了整个同态的行为，确定了核即可以
    确定哪对$G$中的元素会被映射到$G\hp$中的相同元素上.

  \begin{defi}[陪集]
    \label{defi: 陪集}
    设$H$是群$G$的子群而$a\in G$，则称$aH=\{g\in G\,|\,
    \exists h\in H\,\st\, g=ah\}$为左陪集. 同样的，可以定义右陪集.
  \end{defi}
  \remark
    可以将陪集理解为$H$被$a$作用后的结果.

  \begin{thm}
    \label{thm: 同余、陪集}
    设$\varphi:G\to G\hp$是一个群同态，$a,b\in G$. 记$\varphi$的核为
    $K$. 则以下命题等价
    \begin{enumerate}
      \item $\varphi(a)=\varphi(b)$.
      \item $a^{-1}b\in K$.
      \item $b\in aK$.
      \item $aK = bK$.
    \end{enumerate}
  \end{thm}
  \remark
    [2.]表示在$\varphi$的含义下，$a^{-1}$和$b^{-1}$的效果是差不多的，都
    可以让$b$被映射到$1$上，即表明$a$和$b$是差不多的. 而[2. 3.]可以根据
    \defref{defi: 陪集}的评注加以理解. [1.]实际上表示$a$和$b$同余，[1. 3. 4.]
    描述了同余的元素的陪集之间的关联.\par
    同余类就是陪集！！
  \proof
    下仅给出思路. 先证明[1. 2.]等价，再证明[2.]$\Rightarrow$[3.]，
    [3.]$\Rightarrow$[1.]，最后证明[3. 4.]等价即可. 注意在[1. 2.]
    中$a$和$b$的地位是完全相同的.

  \begin{cor}[单射]
    同态$\varphi$是单射当且仅当$\ker\varphi = \{1\}$.
  \end{cor}
  \remark
    在证明一个同态是单射的时候，这一命题是常用的.

  \begin{defi}[正规子群]
    称$N$是$G$的正规子群，若对任意$a\in N$，$g\in G$，共轭$gag^{-1}\in N$.
  \end{defi}
  \remark
    若$G$是Abel群，则$N$必然是一个正规子群.

  \begin{thm}
    同态的核是一个正规子群.
  \end{thm}

  \begin{defi}[中心]
    称$Z$为群$G$的中心，若$Z=\{z\in G\,|\, \forall x\in G,\,zx=xz\}$.
  \end{defi}

  \begin{pos}
    \footnote{习题5.6}
    $GL_n(\R)$的中心为$\{kI\,|\,k\ne 0\}$.
  \end{pos}
  \proof
    记$GL_n(\R)$的中心为$Z$，显然$\{kI\}\subset Z$. 设$K_i$为对角线上
    第$i$个元素为$2$，其他元素为$1$的对角阵，设$C\in Z$，则
    \[
      CK_i = K_iC \quad\Rightarrow\quad
      2c_{i, j} = c_{i, j},\,2c_{j, i} = c_{j, i},
      \quad j\in{1,2,\dots,i-1,i+1,\dots,n}.
    \]
    所以$C$为对角阵. 设$C=\diag{\dots,c_i,\dots,c_j,\dots}$，设
    $K_{ij} = I+e_{ij}$. 考虑$CK_{ij}$和$K_{ij}C$的第$(i,j)$位置
    元素，有$c_i=c_j$. 所以$Z\subset\{kI\}$. 综上，$Z=\{kI\}$.
    $\quad\blacksquare$
  \remark
    一般而言，在检验和可逆矩阵相关的性质的时候，可以先在初等矩阵检验.

\subsection{同构}

  \begin{defi}[同构\protect\footnote{Isomorphism}]
    若一个群的同态是双射，则称它为一个同构. 若在群$G$和$G\hp$
    中存在一个同构，则称它们是同构的.
  \end{defi}

  \begin{lemma}
    若$\varphi:G\to G\hp$是同构，则$\varphi^{-1}$也是一个同构.
  \end{lemma}
  \proof
    双射的反函数是双射是显然的，所以需要证明的是$\varphi^{-1}$是一个同态.
  \remark
    这一引理表明了，对于同构的两个群，我们无法仅通过它们的运算过程来
    区分两者.

  \begin{defi}[同构类]
    称和给定的群$G$同构的群的全体为$G$的同构类.
  \end{defi}

  \begin{defi}[自同构\protect\footnote{Automorphism}]
    称从群自身到自身的同构为自同构.
  \end{defi}
  \remark
    显然$I$是自同构. $g$的共轭作用$\varphi(x)=gxg^{-1}$也是一个自同构.
    注意，这里的$x$是$G$中的元素，其结果也是，而在正规子群的定义的中，这两者
    有要求是子群$N$中的元素.
    另外一般而言，确认两个元素$x$，$y$是否共轭即尝试求解方程$yg=gx$.

  \begin{lemma}[交换子]
    \label{lemma: 交换子}
    设$a,b$是群$G$中的两个元素，$ab=ba$当前仅当$aba^{-1}=b$，当且仅当
    $aba^{-1}b^{-1}=1$. 称$aba^{-1}b^{-1}$为交换子.
  \end{lemma}

  \begin{pos}
    \footnote{习题2.6.2}
    同态$\varphi:\Z^{+}\to\Z^+$只可能是$\varphi(x)=kx$的形式，
    其中$k\in\Z$.
  \end{pos}
  \proof
    首先由于$\varphi$是同态，所以$\varphi(0)=0$. 对于正整数$x$，
    $\varphi(x) = \varphi(1)x$，$\varphi(-x)=-\varphi(x)=
    \varphi(1)(-x)$. $\quad\blacksquare$
  \remark
    取$k=1$，则$\varphi$是同构. 对于$k\ne 0$，$\varphi$都是单射.
    对于$k=\pm 1$，$\varphi$是满射.

\subsection{等价关系与划分}

  \begin{pos}[核的陪集]
    \label{pos: 核的陪集}
    设$K$是同态$\varphi:G\to G\hp$的核. 则包含了元素$a$的$\varphi$的
    纤维是陪集$aK$. 这些陪集构成了$G$的一个划分，它们分别对应了$\varphi(G)$
    中的一个元素.
  \end{pos}
  \remark
    纤维实际上就是一个同余类，而根据\thmref{thm: 同余、陪集}可知，同余类中的元素
    和核$K$的陪集都是同一个.

\subsection{陪集}

  \begin{pos}
    设$H$是$G$的子群，则$H$的左陪集是同余关系下的等价类. 其中定义
    同余关系为
    \[
      a\equiv b\quad\text{若}\quad\exists h\in H\,\st\, b = ah.
    \]
  \end{pos}
  \remark
    若要验证这一命题，首先需要验证如此定义的同余关系确实是一个等价关系，
    接下来需要证明对于任意$x,y\in aH$，存在$h\in H$，成立$x=yh$.
    对于右陪集，也有类似的结论，只是它们所确定的划分并非同一个.

  \begin{cor}
    子群$H$的左陪集构成了$G$的一个划分.
  \end{cor}

  \begin{defi}[指数\protect\footnote{指数}]
    定义子群$H$的左陪集的个数为$H$在$G$中的指数.
  \end{defi}

  \begin{lemma}[左陪集与阶]
    $G$的子群$H$的所有左陪集$aH$的阶数都相等.
  \end{lemma}
  \proof
    $h\mapsto ah$是一个双射，所以所有左陪集的阶数都与$H$相同.$\quad\blacksquare$

  \begin{thm}[Lagrange]
    \label{thm: Lagrange}
    设$H$是有限群$G$的一个子群，则$H$的阶数整除$G$的阶数.
  \end{thm}
  \remark
    实际上由之前的引理可知，$G$的阶数为$H$的阶数和指数的乘积，即
    \begin{equation}
      \label{equ: 阶、指数}
      |G| = |H|[G:H].
    \end{equation}

  \begin{cor}
    \label{cor: 元素与群的阶}
    有限群$G$的元素$x$的阶数整除$G$的阶数.
  \end{cor}

  \begin{cor}
    \label{cor: 循环群、素数}
    设$G$的阶数$p$为素数，而$a\in G$不是单位元，则$G=\langle a\rangle$.
  \end{cor}
  \proof
    根据\corref{cor: 元素与群的阶}，$\langle a \rangle$的阶数为$p$，
    因此$\langle a\rangle$的指数为$1$. 所以它的唯一左陪集，即它本身，
    构成了$G$的一个划分，即$G=\langle a\rangle$. $\quad\blacksquare$
  \remark
    这一推论说明了，所有的阶数为素数$p$的群都是同构的，即它们是$p$阶循环群.

  \begin{pos}
    $[G:\ker\varphi] = |\im\varphi|$.
  \end{pos}
  \remark
    这一命题描述了$\ker\varphi$的陪集和$\im\varphi$中的元素一一对应
    这一事实.

  \begin{cor}
    \label{cor: 同态、核、像、阶}
    设$\varphi: G\to G\hp$是有限群的同态，则
    \begin{enumerate}
      \item $|G|=|\ker\varphi||\im\varphi|$.
      \item $|\ker\varphi|$整除$|G|$.
      \item $|\im\varphi|$整除$|G|$和$|G\hp|$.
    \end{enumerate}
  \end{cor}

  \begin{thm}[指数可乘性]
    设$K\subset H\subset G$是群$G$的子群，则$[G:K]=[G:H][H:K]$.
  \end{thm}
  \proof
    由于$G$不一定有限，所以不能够直接应用\equref{equ: 阶、指数}.
    大致的思路是利用陪集构成了一个划分：$H$的陪集构成了$G$的一个划分，
    而对于每一个陪集，利用$K$的陪集所产生$H$的划分，可以对于每个陪集
    对应出一个划分. 将这两者拼在一起，就得到了$G$的令一个划分，而这个
    划分中的每个集合，都是$K$的陪集.\par
    虽然一定程度上，并不能直接说这个划分就是$K$的全体陪集，但是证明也
    并不复杂，假设有$n+1$个陪集，分别则有$n+1$个代表元，把它们放入之前
    的$n$个集合中，根据鸽巢原理，至少有两个落在同一个等价类中.\par
    对于指数有无限的情况，证明是类似的.
    $\quad\blacksquare$

  \begin{thm}
    \label{thm: 正规子群等价命题}
    设$H$是群$G$的子群，记$gHg^{-1}=\{ghg^{-1}\,|\,g\in G,h\in H\}$.
    则如下命题等价：
    \begin{enumerate}
      \item $H$是正规子群，即对于任意$g\in G$，$h\in H$，
        成立$ghg^{-1}\in H$.
      \item 对于任意$g\in G$，$gHg^{-1} = H$.
      \item 对于任意$g\in G$，$gH = Hg$.
      \item 任意$H$的左陪集也是一个右陪集.
    \end{enumerate}
  \end{thm}
  \proof
    假设[1.]成立，则显然有$gHg^{-1}\subset H$. 同理，$g^{-1}Hg\subset H$.
    对前式子两边同时左乘$g$，右乘$g^{-1}$，得\footnotemark$H\subset gHg^{-1}$.
    \footnotetext{这一操作的合法性由陪集的定义保证.} 所以[2.]成立. 同时，[2.]可
    推出[1.]是显然的. 同样的[2. 3.]的等价性以及[3.]推出[4.]都是类似或显然的.\par
    对于[4.]推出[3.]，我们所需要说明的是，[4.]中保证的$gH$所等于的右陪集恰好是
    $Hg$. 设$gH = Hk$，取$1\in H$，可以发现$Hk$和$Hg$有共同元素$g$，根据等价类
    的定义，成立$Hk = Hg$.$\quad\blacksquare$

  \begin{pos}
    设$G$的子群$H$是唯一一个阶为$r$的子群，则$H$正规.
  \end{pos}
  \proof
    $H$，$gH$，$gHg^{-1}$的阶数都为$r$，所以$H=gHg^{-1}$.
    根据\thmref{thm: 正规子群等价命题}，$H$正规.$\quad\blacksquare$

  \begin{thm}[线性方程组]
    考虑$(\R^m, +)$. 设齐次线性方程组$AX=0$的解全体为$W$，则线性方程组的$AX=B
    (B\ne 0)$的解全体组成的集合或不存在，或是$W$的陪集.
  \end{thm}
  \proof
    实际上可以将左乘$A$看作一个同态$A:\R^m\to\R^n$，而$W$即为它的核. 根据
    \posref{pos: 核的陪集}，只要$AX=B$的解集不为空，则它就是核$W$的一个陪集.
    $\quad\blacksquare$

  \paragraph{分析群的阶数的方法}
    一般来说，会给出一个群的阶数、群中元素的阶数等相关信息中的一部分，要求给出剩余
    的相关信息. 可以考虑如下的方法，首先根据\thmref{thm: Lagrange}，Lagrange
    定理，知道群和子群阶数的整除相关的信息. 接着，如果是循环子群，则可以利用
    \posref{pos: 循环子群的性质}来得到其他一部分子群的阶数. 另外的，如果给定的信
    息中包含素数，则常常可以利用\corref{cor: 循环群、素数}得到更多的信息.

\subsection{模运算}

  \begin{pos}
    $\,$
    \begin{enumerate}
      \item 同余关系是等价关系.
      \item $a$模$n$的同余类为$\Z n$的左陪集$a+\Z n$.
      \item 共有$n$个模$n$的同余类，分别为$\bar{0},\dots,\overline{n-1}$.
    \end{enumerate}
  \end{pos}

  \begin{thm}
    在模$n$意义下，若$a\equiv a\hp$，$b\equiv b$，则
    $a\hp + b\hp \equiv a + b$，$a\hp b\hp \equiv ab$.
  \end{thm}
  \remark
    即，我们可以定义
    \[
      \overline{a+b} = \bar{a} + \bar{b},\quad
      \overline{ab}  = \bar{a}\bar{b}.
    \]
    与此同时，可以证明它们满足分配律等性质.

  \begin{thm}[中国剩余定理]
    \label{thm: 中国剩余定理}
    设$a,b,u,v\in\Z$且$\gcd(a,b)=1$，则存在$x\in\Z$，成立
    $x\equiv u \mod a$且$x\equiv v\mod b$.
  \end{thm}
  \proof
    首先取$u=0$，$k=1$，则方程等价于$k_1a+k_2b=1$，由于$a$和$b$
    互素，所以根据\corref{cor: 互素}，存在整数$k_1$和$k_2$使上式成立.
    考虑一般的$u$和$v$，则方程等价于$n_1a+n_2b=v-u$. 取$n_1=(v-u)k_1$，
    $n_2=(v-u)k_2$，它满足上式.$\quad\blacksquare$

\subsection{对应定理}

  \begin{pos}
    \label{pos: 弱对应定理}
    设同态$\varphi:G\to\mathcal{G}$的核为$K$，设$\mathcal{H}$是$\mathcal{G}$
    的一个子群. 记$H=\varphi^{-1}(\mathcal{H})$. 则
    \begin{enumerate}
      \item $H$是$G$的一个包含$K$的子群.
      \item 若$\mathcal{H}$是正规子群，则$H$也是.
      \item 若$\varphi$是满射且$H$是正规子群，则$\mathcal{H}$也是.
    \end{enumerate}
  \end{pos}

  \begin{thm}[对应定理\protect\footnote{Correspondence Theorem}]
    \label{thm: 对应定理}
    设满射同态$\varphi:G\to\mathcal{G}$的核为$K$. 则在$\mathcal{G}$
    的子群与$G$的包含$K$的子群之间存在一个双射，它为
    \[\begin{split}
      K\subset H\subset G &\mapsto \varphi(H) \\
      \mathcal{H} \subset \mathcal{G} &\mapsto \varphi^{-1}(\mathcal{H}).
    \end{split}\]
    且满足$H$是正规子群当且仅当$\mathcal{G}$为正规子群，以及$|H|=|\mathcal{H}||K|$.
  \end{thm}
  \remark
    这一定理使得我们可以通过研究一个同态的群的子群来研究某个群本身的子群.
  \proof
    设$H$和$\mathcal{H}$分别是$G$和$\mathcal{G}$的子群，且$K\subset H$，
    则证明包括对以下内容的验证：
    \begin{enumerate}
      \item $\varphi(H)$是$\mathcal{G}$的子群.
      \item $\varphi^{-1}(\mathcal{H})$是$G$的子群，且包含$K$.
      \item $\mathcal{H}$是正规子群当且仅当$H$是正规子群.
      \item （双射）$\varphi(\varphi^{-1}(\mathcal{H}))=\mathcal{H}$，
        $\varphi^{-1}(\varphi(H))=H$.
      \item $|\varphi^{-1}(\mathcal{H})|=|\mathcal{H}||K|$.
    \end{enumerate}
    其中[1.]是显然的，而[2. 3.]由\posref{pos: 弱对应定理}保证. 对于[4.]由于$\varphi$
    是满射，所以前者显然成立. 对于后者，$H\subset\varphi^{-1}(\varphi(H))$显然成立，
    考虑另一方向. 设$x\in\varphi^{-1}(\varphi(H))$，则存在$h\in H$，成立$\varphi(x)
    =\varphi(h)$，从而$\varphi(h^{-1}x)=1$，即$h^{-1}x\in K\subset H$，所以$x\in
    H$. 综上，[4.]成立. 至于[5.]，注意到$H$是一个子群，而$\mathcal{H}$是像集以及$K$
    是对应同态的核，则利用\corref{cor: 同态、核、像、阶}即可证明.$\quad\blacksquare$

  \begin{pos}
    设记号同\thmref{thm: 对应定理}. $[G:H] = [\mathcal{G}:\mathcal{H}]$.
  \end{pos}

\subsection{直积}

  \begin{defi}[直积]
    对于群$G$和$G\hp$，定义它们的直积为$(G\times G\hp, \cdot)$，
    其中$(a, b)\cdot (a\hp, b\hp) = (aa\hp, bb\hp)$.
  \end{defi}
  \remark
    可以证明，两个群的直积依然是一个群. 而对于一个给定的群$G$，将它直积
    分解的含义是，找两个通常而言更简单的群$H$和$H\hp$，使得$G$和
    $H\times H\hp$同构. 另外，对于$x\in G$和$x\hp\in G\hp$，考虑
    如下四个映射通常是有用的：
    \[
      i(x)=(x, 1),\quad i(x\hp) = (1, x\hp),\quad
      p(x,x\hp) = x, \quad p\hp(x,x\hp)=x\hp.
    \]

  \begin{pos}[循环群的分解]
    设整数$r$和$s$互素. 一个阶为$rs$的循环群与一个阶为$r$的群和一个
    阶为$s$的循环群的直积同构.
  \end{pos}
  \proof
    设$\langle x\rangle$的阶为$rs$，满足$x^{rs}=1$. 则$\langle x^r
    \rangle$和$\langle x^s\rangle$的阶分别为$s$和$r$. 考虑$y=(x^r,x^s)$，
    由于$\gcd(r, s)=1$，所以最小的满足$y^k=1$的$k$为$rs$. 即
    $\langle x\rangle$与$\langle y\rangle$同构.$\quad\blacksquare$

  \begin{thm}[直积的同构]
    \label{thm: 直积的同构}
    设$H$和$K$是群$G$的子群，定义$\f:H\times K\to G$为$f(h, k)=hk$.
    记它的像集为$HK$. 则
    \begin{enumerate}
      \item $\f$为单射当且仅当$H\cap K=\{1\}$.
      \item $\f$是$H\times K$到$G$的同态当且仅当对任意$h\in H$，
        $k\in K$，$hk=kh$.
      \item 若$H$是$G$的正规子群，则$HK$是$G$的子群.
      \item $\f$是$H\times K$到$G$的同构当且仅当$H\cap K=1$，
        $HK=G$且$H$和$K$是$G$的正规子群.
    \end{enumerate}
  \end{thm}
  \remark
    这一定理的动机在于一般而言，构造验证某个直积和另一个群同构的同构并不方便，
    这一定理给出了一个一般的映射，并给出了它是一个同构的充要条件.
  \proof
    对于[1.]利用定义和投影即可证明. 而[2.]是显然的. [3.]可利用
    $h_1k_1h_2k_2 = h_1(k_1h_2k_1^{-1})k_1k_2$. 至于[4.]，
    双射是显然的，而同态利用[2.]和$H\cap K = 1$
    以及\lemmaref{lemma: 交换子}即可证明.$\quad\blacksquare$

  \begin{defi}[Klein四元群]
    Klein四元群是指由如下四个矩阵构成的群
    \[
      \begin{pmatrix}
        \pm 1 & \\
        & \pm 1
      \end{pmatrix}
    \]
    它是最小的非循环群.
  \end{defi}
  \remark
    考虑一个向量$x\in\R^2$，左乘一个Klein四元群里的矩阵对应着将$x$
    沿着$x$或$y$轴或关于原点翻转，或保持不变.

  \begin{thm}[$4$阶的群]
    $4$阶的群共有两个同构类，其一为$4$阶循环群$C_4$所处的同构类，
    其一为Klein四元群所处的同构类，$C_2\times C_2$也属于这一同构类.
  \end{thm}
  \proof
    设$|G|=4$. 若存在$x\in G$，它的阶为$4$，则$\langle x\langle=G$，
    即$G$为$4$阶循环群. \par
    对于另一情况：若任意非单位的$x\in G$，阶都为$2$. 考虑使
    用\thmref{thm: 直积的同构}来证明，首先先构造处$H$和$K$并验证相关
    的条件. $H$和$K$可以是$G$中两不同元素生成的循环子群. 则$H\cap K=
    \{1\}$是自然成立的. 同时，利用它们的阶为$2$，可知$H=\{1,x\}$，
    $K=\{1, y\}$，不难推出$HK=G$. 接下来只需证明它们都正规. 由于任意
    元素的阶都为$2$，所以它们的逆就为本身. 所以$aba^{-1}b^{-1}=
    (ab)(ab)=1$，其中$a,b$为$G$中任意元素，所以$G$是Abel群，从而$G$
    的任意子群为正规子群. 所以另一同构类为$C_2\times C_2$所属的同构类.
    关于Klein四元群和$C_2\times C_2$的同构的证明略.$\quad\blacksquare$

  \begin{exa}
    设$G$包含一个阶为$5$和一个阶为$3$的正规子群$H$和$K$，则
    $G$包含一个阶为$15$的元素.
  \end{exa}
  \proof
    由于$5$和$3$是素数，所以根据\corref{cor: 循环群、素数}，
    $H$和$K$是循环群，设生成它们的元素分别为$h$和$k$. 根据
    \thmref{thm: 直积的同构}，$HK$是$G$的子群且与$H\times K$
    同构. 对任意的$p\in\{0,\dots,4\}$和$q\in\{0,1,2\}$，
    根据\thmref{thm: 中国剩余定理}，存在$n\in\Z$，成立
    $n\equiv p \mod 5$，$n\equiv q\mod 3$，即$HK=\langle(h,k)
    \rangle$. 同时$(h,k)^n=1$的最小正整数解为$15$. 综上，$HK$是
    $G$中的阶为$15$的循环子群.$\quad\blacksquare$

\subsection{商群}

  \begin{pos}
    设$N$是群$G$的正规子群，$aN$和$bN$是$N$的陪集，则$(aN)(bN)$也是
    $N$的陪集，且成立$(aN)(bN) = (ab)N$.
  \end{pos}
  \proof
    \footnote{在此定义集合$AB=\{x\,|\, a\in A,\, b\in B\}$.}
    由于$N$是正规子群，所以根据\thmref{thm: 正规子群等价命题}，它的
    左陪集和右陪集相等，所以有
    \[
      (aN)(bN)=a(Nb)N=a(bN)N=(ab)(NN)=(ab)N.\quad\blacksquare
    \]
  \remark
    若$H$不是正规的，则存在$a$和$b$，使$(aH)(bH)$不是陪集.
    证明如下：反证法，假设一定是左陪集. 取$a=g$，$b=g^{-1}$，
    则由于$1\in (gH)(g^{-1}H)$，所以$(gH)(g^{-1}H) = 1H = H$.
    则对任意$h\in H$，$ghg^{-1} = ghg^{-1}1 \in (gH)(g^{-1}H) = H$，
    即$H$正规，与已知矛盾.$\quad\blacksquare$

  \begin{lemma}
    设$G$是一个群，$Y$是一个定义了复合律的集合. 设$\varphi:
    G\to Y$是一个有同态性质的满射. 则$Y$也是一个群且$\varphi$
    是一个同态.
  \end{lemma}

  \begin{thm}
    设$N$是群$G$的一个正规子群，记$\bar{G}$是$N$的陪集全体.
    则存在一个复合律，使得$\bar{G}$构成一个群，且映射\footnote{
    称这一映射为标准映射（Canonical Map）}
    $\pi:G\to\bar{G}$，$\bar{a}=\bar{a}$是一个满射同态且
    $\ker\pi=N$.
  \end{thm}
  \proof
    本节前述的命题与引理，分别定义了复合律并证明了$\bar{G}$构成了
    一个群，所以仅需要再证明$\ker\pi=N$即可，根据相关定义，这是显然的.
    $\quad\blacksquare$

  \begin{cor}
    设$N$是群$G$的正规子群，$\pi:G\to\bar{G}$为标准同态. 设
    $a_1,\dots,a_k\in G$满足$a_1\cdots a_k\in N$，则
    $\bar{a}_1\cdots\bar{a}_k=\bar{1}$.
  \end{cor}
  \proof
    $p=a_1\cdots a_k\in N$，则
    $\bar{a}_1\cdots\bar{a}_k=\pi(a_1\cdots a_k)=\bar{p}=\bar{1}$.
    $\quad\blacksquare$

  \begin{thm}[群同构第一定理]
    设$N$是满射群同态$\varphi:G\to G\hp$的核，则商群$\bar{G}=G/N$
    与$\im\varphi=G\hp$同构. 即，设$\pi:G\to\bar{G}$为标准映射，
    则存在唯一的同构$\bar{\varphi}:\bar{G}\to G\hp$，成立
    $\varphi = \bar{\varphi}\circ\pi$.
  \end{thm}
  \proof
    首先注意，同态的核是一个正规子群，所以所说的商群是符合定义的.
    根据\posref{pos: 核的陪集}，对于任意$g\hp\in G\hp$，对应有
    唯一一个$N$的陪集，即$\bar{G}$中的一个元素. 所以可以考虑
    定义$\bar{\varphi}(\bar{g})=\varphi(g)$，可以证明这是一个
    同构.$\quad\blacksquare$

  \begin{cor}
    设$N$和$H$分别是$\varphi:G\to G\hp$的核和像，则$G/N$与$H$同构.
  \end{cor}

\subsection{杂项}

  \begin{pos}
    \footnote{习题 2.M.2}
    $\,$
    \begin{enumerate}
      \item 任意偶数阶的群必含有阶为$2$的元素.
      \item 任意$21$阶群必含有阶为$3$的元素.
    \end{enumerate}
  \end{pos}
  \proof
    根据\posref{pos: 逆元的阶}，阶数大于$2$的元素个数为偶数，而阶数
    为$1$的元素仅有单位元，而因为群为偶数阶，所以必然必然存在阶为$2$的元素.
    \par
    对于$21$阶群$G$. $G$的任意非单位的元素$x$的阶数为$\{3,7,21\}$中的
    一个. 如果$x$的阶为$21$，则$x^7$的阶为$3$. 假设仅有阶为$7$的元素.
    则取$h\in G$，记$H=\langle h\rangle$，同时取$G$中元素$g\notin H$.
    下证$H,\dots,g^6H$不相交. 设$g^ah^p  = g^bh^q$，则$g^{a-b}=h^{q-p}$.
    由于$g\notin H$，所以$g^{a-b}=1$，即$a\equiv b\mod 7$. 所以它们不相交.
    因此$[G:H]\ge 7$，所以$|G|\ge 49$，矛盾.$\quad\blacksquare$

  \begin{defi}[半群]
    半群指定义了满足结合律的复合律的、且有单位元的集合. 相较于
    群，它无需逆元的存在. 称一个半群$S$由元素$s$生成，若
    $S=\{1, s, s^2, \dots\}$.
  \end{defi}

  \begin{defi}
    \label{defi: 路径连接}
    设$a,b\in S\subset\R^k$，称$a$和$b$由一条$S$中的路径连接，
    若存在连续的映射$X:[0,1]\to S$成立$X(0)=a$，$X(1)=b$.
  \end{defi}


\end{document}
