\section{整函数}
  \paragraph{说明}
    本节默认$f$不恒为零.
  % end

\subsection{Jensen公式}

  \begin{thm}[Jensen]
    \label{thm: Jensen}
    设$\Omega$是包含$\bar{D}_R$的开集，$f$在$\Omega$中全纯且$f(0)\ne 0$. 同时
    对$z\in C_R$，$f(z)\ne 0$. 记$z_1,\dots,z_N$为$f$在$D_R$中的零点，其中每个
    零点被计数其重数次，则
    \begin{equation}
      \label{equ: Jensen}
      \log|f(0)| = \sum_{k=1}^N\log\left( \frac{|z_k|}{R} \right)
      + \frac{1}{2\pi}\int_0^{2\pi}\log|f(Re^{\iu\theta})|\rd\theta.
    \end{equation}
  \end{thm}
  \remark
    考虑\equref{equ: Jensen}的$\rhs$，这一定理描述了在对数意义下，零点和函数值大小
    的关系. 考虑普通的多项式的情况，若它有$R$个零点，则它的大小差不多就是$Az^R$，这一
    定理说的是类似的事情.
  \proof
    首先根据\corref{cor: 全纯、实部}的评注以及\equref{equ: Jensen}的形式，自然
    可以想到设$F(z)=f(z)/\prod(z-z_k)$. 则有
    \[
      \log\left|\frac{f(0)}{z_1\cdots z_N}\right| = 
      \frac{1}{2\pi}\int_0^{2\pi}\log\left|
      \frac{f(z)}{(z-z_1)\cdots(z-z_N)}\right|\rd\theta.
    \]
    注意到这里的对数是实对数，将它拆开并对上式变形，最后可得
    \[
      \log|f(0)|=\frac{1}{2\pi}\int_0^{2\pi}\log|f(Re^{\iu\theta})|\rd\theta
      + \sum_{k=1}^N\log\left(\frac{|z_k|}{R}\right)
      - \frac{1}{2\pi}\sum_{k-1}^N\int_0^{2\pi}\log\left|
      1-\frac{z_k}{R}e^{\iu\theta}\right|\rd\theta.
    \]
    我们只需要最后证明$\rhs$的最后一项的求和的每一项都为零即可. 采用\corref{cor: 全纯、实部}
    里的记号，注意到被积函数是$u(e^{\iu\theta})$的形式，可以发现
    \[
      u(z) = \log\left|1-\frac{z_k}{R}z\right| = 
      \Re\left(\log\left(1-\frac{z_k}{R}z\right)\right).
    \]
    上式的合理性由$1-zz_k/R$在单位圆盘内无零点保证. 同时注意到$u(0)=0$，从而$\rhs$的最后
    一项为零. $\quad\blacksquare$
  % end

  \begin{lemma}
    条件同前，设$z_1,\dots,z_N$是$f$在$D_R$中的零点，设$\mathfrak{n}(r)$为$f$在
    $D_r$中的零点个数，则
    \[
      \int_0^R \mathfrak{n}(r)\frac{\rd r}{r} = 
      \sum_{k=1}^N\log\left| \frac{R}{z_k} \right|.
    \]
  \end{lemma}
  \proof
    利用
    \[
      \log\left| \frac{R}{z_k} \right|=\int_{|z_k|}^R\frac{\rd r}{r},
      \quad n_k(r) = ( r > |z_k| )?.\quad\blacksquare
    \]
  % end

  \begin{cor}
    \label{cor: 整函数、零点、模}
    条件同前. 此推论仅仅是\thmref{thm: Jensen}的另一形式，它的$\lhs$的被积函数可以理解为
    $D_r$内平均零点个数. 
    \[
      \int_0^R\mathfrak{n}(r)\frac{\rd r}{r} = \frac{1}{2\pi}
      \int_0^{2\pi}\log|f(Re^{\iu\theta})|\rd\theta - \log|f(0)|.
    \]
  \end{cor}

% end

\subsection{有限阶函数}
  \begin{defi}
    \label{defi: 整函数的阶}
    设$f$是整函数. 若存在正数$\rho$和正常量$A$和$B$，使得对任意$z\in\mC$成立
    \begin{equation}
      \label{equ: 整函数的阶、小于等于}
      |f(z)| \le Ae^{B|z|^\rho},
    \end{equation}
    则称$f$增长率的阶$\le\rho$. 定义$f$增长率的阶（简称阶）为
    \[
      \rho_f = \inf\rho.
    \]
    其中$\rho$取遍所有满足\equref{equ: 整函数的阶、小于等于}的值.
  \end{defi}
  \remark
    注意到这样一个事实：设$p<\rho$，则
    \[
      |f(z)|\le Ae^{B|z|^\rho + C|z|^p} \le Ae^{(B+C)|z|^\rho}.
    \]
    即，和多项式的情况类似，我们仅需要考虑指数上的最高次即可. 同样的，对于没有$e^|z|$
    大的因子基本上都可以忽略掉.\par
    阶描述了整函数在无穷远处的行为，如果它的阶为$\rho$，那么在无穷远处，它的增长就
    类似于$e^{|z|^\rho}$. 之所以这一对任意$z\in\mathbb{C}$成立的式子描述了在
    无穷远处的行为，是因为若我们知道对于充分大的$R=|z|$成立
    \equref{equ: 整函数的阶、小于等于}，则由于$f$在$D_R$内是有有界的，
    设$|f(z)|\le M$，而$e^x\ge e^{-R}$，所以对任意$z\in\mathbb{C}$成立
    \[
      |f(z)| \le \left(A + Me^R\right)e^{B|z|^\rho}.
    \]
    这也表明我们只需要对于充分大的$|z|$证明\equref{equ: 整函数的阶、小于等于}即可.\par
    要证明某个函数的阶为$\rho$，即证明
    \[
      0 < \lim_{z\to\infty}\frac{|f(z)|}{e^{B|z|^\rho}} < \infty.
    \]
    
  % end

  \begin{thm}
    \label{thm: 整函数的阶}
    设整函数$f$的阶$\le\rho$，则
    \begin{enumerate}
      \item 对于充分大的$r$成立$\mathfrak{n}(r)\le Cr^\rho$.
      \item 设$z_1,z_2,\dots$为$f$的零点且$z_k\ne 0$，则对任意$s>\rho$，成立
        \[
          \sum_{k=1}^\infty\frac{1}{|z_k|^s} < \infty.
        \]
    \end{enumerate}
  \end{thm}
  \remark
    如果有$f(0)\ne 0$，[1.]中的“充分大”的要求可以去掉. 这一定理用于证明\thmref{thm:
    无穷乘积、导数}条件中的收敛性.
  \proof
    对于[1.]，不妨设$f(0)\ne 0$. 考虑\corref{cor: 整函数、零点、模}和\defref{defi:
    整函数的阶}，可知
    \[\begin{split}
      \rhs \le CR^\rho-\log|f(0)|,\quad
      \lhs \ge \int_{R/2}^R\mathfrak{n}(r)\frac{\rd r}{r}\ge 
      \mathfrak{n}(R/2)\log 2.
    \end{split}\]
    而对于充分大的$R$，$\log|f(0)|$项可忽略.\par
    对于[2.]，首先由于有界点列必有聚点而$f$不恒为零，所以可知在单位圆中至多有有限个
    零点，所以我们只需要考虑$|z_k|\ge 1$的零点即可. 将零点按照所处于哪一个$2^j\le
    |z_k|<2^{j+1}$来分类并做恰当的放缩即可. $\quad\blacksquare$
  % end

% end

\subsection{无穷乘积}
  \begin{thm}
    \label{thm: 无穷乘积}
    若$\sum|a_n|<\infty$，则乘积$\prod_{n=1}^\infty(1+a_n)$收敛. 乘积
    收敛于零当且仅当其中一个某一项为零.
  \end{thm}
  \remark
    这一定理的后半部分给出了确定一个用无穷乘积表示的函数的零点的方式. 同时注意，
    前半部分仅仅是一个充分条件. $\prod(1+a_n)$的收敛性在$a_n\ne -1$的情况下
    和$\sum\log(1+a_n)$的收敛性是等价的，而同时注意到
    \[
      \log(1+a_n) = a_n - \frac{a_n^2}{2} + O(a_n^3), 
    \]
    要构造诸如说明非必要的反例，通常可以使用这一估计.
  \proof
    正如同常见的一样，使用对数将乘积转化为求和. 由于$\{a_n\}$绝对收敛，所以不是一般性
    的，可设$|a_n|<1/2$. 所以可以对$1+a_n$取对数主支，即可以有
    \[
      \prod_{n=1}^N(1+a_n) = \prod_{n=1}^ne^{\log(1+a_n)}
      = \exp\left(\sum_{n=1}^N\log(1+a_n)\right).
    \]
    而由于$|\log(1+a_n)|\le 2|a_n|$而$\{|a_n|\}$收敛，所以$\{\log(1+a_n)\}$也
    绝对收敛，设其收敛于$B$. 由于$e^z$的连续性，可知该无穷乘积收敛于$e^B$. 这也意味着
    若$1+a_n\ne 0$，则乘积的结果不为$0$. $\quad\blacksquare$
  % end

  \begin{thm}
    \label{thm: 无穷乘积、导数}
    设$\{F_n\}$是一列开集$\Omega$上全纯函数. 设存在收敛的正项级数$\{c_n\}$，使得
    对任意$z\in\Omega$成立
    \[
      |F_n(z) - 1| \le c_n.
    \]
    则有
    \begin{enumerate}
      \item $\prod_{n=1}^\infty F_n(z)$在$\Omega$上一致收敛于全纯函数$F(z)$.
      \item 若任意$F_n(z)$无零点，则
        \[
          \frac{F\hp(z)}{F(z)} = \sum_{n=1}^\infty\frac{F\hp_n(z)}{F_n(z)}.
        \]
    \end{enumerate}
  \end{thm}
  \remark
    关于[2.]，考虑级数情况的求导以及对数将乘法化为加法的性质，即可明白为什么会成这样的
    形式. 这一定理给出了一个证明无穷乘积形式的函数为全纯函数的方法.
  \proof
    和之前的证明相似，我们可知它确实一致收敛.     
  % end

  \begin{thm}
    \label{thm: cot级数展开}
    \[
      \pi\cot\pi z=\frac{1}{z}+\sum_{n=1}^\infty\frac{2z}{z^2-n^2}.
    \]
  \end{thm}
  \proof
    整体思路是证明$\Delta(z) = \lhs(z) -  \rhs(z)$为一个有界整函数. 具体而言，
    首先分别证明两侧的周期性，并描述在原点处极点的性质，从而得出想要的结论，注意对于
    $\rhs$，成立
    \[
      \rhs = \lim_{N\to\infty}\sum_{|n|\le N}\frac{1}{z+n}. \quad\blacksquare
    \]
  % end

  \begin{thm}
    \[
      \frac{\sin\pi z}{\pi} = z\prod_{n=1}^\infty\left(1-\frac{z^2}{n^2}\right).
    \]
  \end{thm}
  \proof
    首先注意到
    \[
      \left(\frac{f}{g}\right) = \frac{f}{g}
      \left( \frac{f\hp}{f} - \frac{g\hp}{g} \right).
    \]
    而对于$f\hp/f$的形式，我们可以有\thmref{thm: 无穷乘积、导数}. 证明$(\lhs/\rhs)\hp=0$
    即可.$\quad\blacksquare$
  % end

% end

\subsection{Weierstrass无穷乘积}

  \begin{defi}[自然因子]
    对于正整数$k$，定义自然因子
    \[
      E_0(z) =1-z,\quad E_k(z)=(1-z)e^{z+z^2/2+\cdots+z^k/k}.
    \]
  \end{defi}
  \remark
    对于$|z|<1$，成立
    \[
      E_k(z) = \exp\left(\log(1-z)+\sum_{n=1}^k\frac{z^n}{n}\right)
      = \exp\left(\sum_{n=k+1}^\infty\frac{z^n}{n}\right).
    \]
    在对自然因子进行估计的时候，上式是常用的. 另外，常见的会对于自然因子的变量按照$1/2$
    来进行分类，通常是$z/a_n$的形式，分别考虑$D_{2R}$外和内的$\{a_n\}$，其中$R=|z|$.
    具体来说，对任意$R$，分别对$|z|=R$的$z$证明，在此过程中$R$即为一个常量，此时按照
    $2R$将$a_n$分类.  同时，很多时候不等式中的常量$c$是放缩后等比数列求和的结果，即它们与
    $z$无关，从而上述按照$|z|=R$分类再拼起来的所取的$c$是可以是一致的.
  % end

  \begin{lemma}[自然因子估计]
    \label{lemma: 自然因子}
    设$|z|\le 1/2$，则存在$c>0$成立$|1-E_k(z)|\le c|z|^{k+1}$. 其中$c$的选取
    与$k$无关.
  \end{lemma}
  \proof
    首先，由于$|z|\le 1/2$，有$E_k(z)=\exp(\log(1-z)+\sum_{n=1}^k z^k/k)=e^w$. 将
    $\log$后级数展开相消得
    \[
      |w| = \left| \sum_{n=k+1}^\infty\frac{z^n}{n} \right|
       = |z|^{k+1}\left| \sum_{n=k+1}^\infty\frac{z^{n-k-1}}{n} \right|
       \le 2|z|^{k+1}.
    \]
    因为$|w|<1$，所以成立
    \[
      |1-E_k(z)| = |1-e^w| \le 2|w|\le 4|z|^{k+1}.\quad\blacksquare
    \]
  % end

  \begin{thm}
    设$\{a_n\}$为任意复数序列且满足当$n\to\infty$时$|a_n|\to\infty$. 存在整
    函数$f$，在且仅在$z=a_n$处取值为零. 任意其他满足条件的函数都有形式$f(z)e^{g(z)}$，
    其中$g$为整函数。
  \end{thm}
  \remark
    这一定理表明，对于给定的零点和重数，可以构造出满足这些条件的整函数\equref{equ:
    Weierstrass乘积}. 这样构造的思路来源于$\sin$的乘积展开，利用自然因子使得它收敛.
  \proof
    对于定理的后半部分，只需要考虑$f_1/f_2$即可. 设$\{a_n\}$中仅有$m$项为零，仍用$\{a_n\}$
    表示去除了这些项以后的序列. 定义Weierstrass乘积为
    \begin{equation}
      \label{equ: Weierstrass乘积}
      f(z)=z^m\prod_{n=1}^\infty E_n(z/a_n),
    \end{equation}
    下面通过考虑它在半径为$R$的圆盘内的行为来证明，即证明它在任意$D_R$内收敛且在且仅在$0$和
    $a_n\in D_R$处有零点. 首先考虑满足$|a_n|<2R$的因子，它们只有有限个，所以取出它们不影响
    收敛性. 它们组成的乘积满足要求. 而对于满足$|a_n|\ge 2R$的因子，对于$z\in D_R$，有
    $|z/a_n|<1/2$，根据\lemmaref{lemma: 自然因子}，有估计$|1-E_n(z/a_n)|\le c|z|^{n+1}$.
    所以可知
    \[
      \prod_{|a_n|\ge 2R}E_n(z/a_n)
    \]
    收敛于一个全纯函数且在$D_R$内无零点，从而$f$满足要求.$\quad\blacksquare$
  % end

% end

\subsection{Hadamard分解定理}

  \begin{lemma}[自然因子估计]
    \label{lemma: 自然因子估计2}
    \begin{gather*}
      |E_k(z)|\ge e^{-c|z|^{k+1}},\quad (|z|\le 1/2) \\
      |E_k(z)|\ge |1-z|e^{-c\hp|z|^k},\quad (|z|\ge 1/2).
    \end{gather*}
  \end{lemma}

  \begin{lemma}
    \label{lemma: Hadamard}
    设$\rho<s<k+1$，其中$\rho$为阶，$k=[\rho]$. 设$U$为以$a_n\ne 0$为圆心，
    $|a_n|^{-k-1}$的圆盘的并，则对于$z\notin U$，成立
    \[
      \left| \prod_{n=1}^\infty E_k(z/a_n) \right|\ge e^{-c|z|^s}.
    \]
  \end{lemma}
  \proof
    我们对于任意固定的$z$证明此结论，并在必要时指出证明中的估计中的常量是与$z$无关的.
    取定$z$，按照常见的思路，将$a_n$按照是否在$D_{2|z|}$内分类，即
    \[
      \prod_{n=1}^\infty E_k(z/a_n) = \left(\prod_{|a_n|<2|z|} E_k(z/a_n)\right)
      \left(\prod_{|a_n|\ge2|z|} E_k(z/a_n)\right),
    \]
    并对两式分别估计. 首先考虑第二部分，根据\lemmaref{lemma: 自然因子估计2}，成立
    \[\begin{split}
      \left|\prod_{|a_n|\ge2|z|} E_k(z/a_n)\right| 
      &= \prod_{|a_n|\ge2|z|} |E_k(z/a_n)| \\
      &\ge \prod_{|a_n|\ge 2|z|} e^{c|z/a_n|^{k+1}} \\
      &= \exp\left(-c|z|^{k+1}\sum_{|a_n|\ge2|z|}|a_n|^{-k-1} \right).
    \end{split}\]
    其中$|a_n|^{-k-1} = |a_n|^{-s}|a_n|^{s-k-1}$. 而由于$\rho_0<s$，正项级数
    $\sum_{n=1}^\infty|a_n|^{-s}=c_1<\infty$. 同时由于$s<k+1$，所以对于$|a_n|
    \ge 2|z|$有$|a_n|^{s-k-1}\le 2^{s-k-1}|z|^{s-k-1}$. 从而成立
    \[
      \sum_{|a_n|\ge2|z|}|a_n|^{-k-1} \le 2^{s-k-1}c_1|z|^{s-k-1}.
    \]
    因此对于第二部分有估计
    \[
      \left|\prod_{|a_n|\ge2|z|} E_k(z/a_n)\right| \ge
      e^{-c|z|^{k+1} 2^{s-k-1}c_1|z|^{s-k-1}} = e^{-c_2|z|^s},
    \]
    其中$c_2>0$是与$z$无关的常量.\par
    对于第一部分，首先根据\lemmaref{lemma: 自然因子估计2}，有
    \begin{equation}
      \label{equ: pord E_k估计}
      \left|\prod_{|a_n|<2|z|} E_k(z/a_n)\right| 
      \ge \prod_{|a_n|<2|z|}\left|1-\frac{z}{a_n}\right|
      \prod_{|a_n|<2|z|}e^{-c\hp|z/a_n|^k}.
    \end{equation}
    其中$|a_n|^{-k}=|a_n|^{-s}|a_n|^{s-k}$. 由于$s\ge k$，所以$|a_n|^{s-k}
    <2^{s-k}|a_n|^{s-k}$，从而
    \[
      \prod_{|a_n|<2|z|}e^{-c\hp|z/a_n|^k} = 
      \exp\left( -c\hp|z|^k\sum_{|a_n|<2|z|}|a_n|^{-k} \right)
      \ge e^{-c\hp c_1|z|^s} = e^{-c_3|z|^s},
    \]
    其中$c_3>0$仍是与$z$无关的常量. 最后考虑\equref{equ: pord E_k估计}的$\rhs$
    的前半部分. 因为$z\notin U$，所以有$|a_n-z|\ge |a_n|^{-k-1}$. 所以成立
    \[
      \prod_{|a_n|<2|z|}\left|1-\frac{z}{a_n}\right| \ge 
      \prod_{|a_n|<2|z|}|a_n|^{-k-2}.
    \]
    注意$a_n$是$f$在$D_{2|z|}$中的零点，对上式取对数，有
    \[\begin{split}
      (-k-2)\sum_{|a_n|<2|z|}\log|a_n| 
      &\ge (-k-2)\mathfrak{n}(2|z|)\log 2|z|.
    \end{split}\]
    其中$\mathfrak{n}$表示$f/z^m$的零点个数，$m$为原点处的零点重数. 注意$f/z^m$和$f$的
    阶是相等的，而对于$f/z^m$，它在原点取值不为零，所以根据\thmref{thm: 整函数的阶}，有
    \[
      (-k-2)\mathfrak{n}(2|z|)\log 2|z| 
      \ge (-k-2)C2^\rho|z|^s\log 2|z|.
    \]
    其中$C$仅与$\rho$有关. 由于$s$的选取是任意的，所以可以忽略$\log 2|z|$的效果.
    $\quad\blacksquare$
  % end

  \begin{cor}
    \label{cor: prod E_k的估计}
    存在一列半径$r_1,r_2,\dots$满足$r_m\to\infty$使得
    \[
      \left| \prod_{n=1}^\infty E_k(z/a_n) \right|\ge e^{-c|z|^s},
      \quad |z|=r_k
    \]
  \end{cor}
  \remark
    这一推论表明可以躲开\lemmaref{lemma: Hadamard}中说的那些圆盘. 
  % end

  \begin{lemma}
    \label{lemma: 实部、整函数、多项式}
    设$g$为整函数，$u=\Re(g)$且对于一列$r_n\to\infty$满足
    \[
      u(z) \le Cr_n^s,\quad |z|=r_n.
    \]
    则$g$是多项式且它的次数$\le s$.
  \end{lemma}
  \proof
    将$g$幂级数展开，命题要求证明对于$n>s$成立$a_n=0$. 利用\thmref{thm: 幂级数系数、积分}
    得到$a_n$的积分表达式. 利用$2u=g+\bar{g}$将表达式和实部相联系. 注意由于沿圆积分
    $e^{-\iu n\theta}$结果为零. 所以对$n>0$有
    \[
      a_n = \frac{1}{\pi r^n}\int_0^{2\pi}[u(re^{\iu\theta})-Cr^s]
      e^{\iu n\theta}\rd\theta.
    \]
    令$r\to\infty$即可.$\quad\blacksquare$
  % end

  \begin{thm}[Hadamard分解定理]
    设整函数$f$的阶为$\rho_0$. 设$k=[\rho_0]$，$a_1,a_2,\dots$为$f$的非零零点，则
    \[
      f(z) = e^{P(z)}z^m\prod_{n=1}^\infty E_k(z/a_n),
    \]
    其中$P\in\mathbb{P}_k$，$m$是$f$在原点的零点的重数.
  \end{thm}
  \proof
    这一定理的证明总结了本节的一些常用做法. 首先处理不带$e^{g(z)}$的形式. 定义
    \[
      E(z) = z^m\prod_{n=1}^\infty E_k(z/a_n).
    \]
    首先要证明整，即对于任意$D_R$证明全纯. 而由于$E$是用无穷乘积定义的，所以考虑
    利用\thmref{thm: 无穷乘积、导数}，而对于条件中的收敛性，则可利用\thmref{thm:
    整函数的阶}. 在证明中需要对$E_k$进行估计，可以通过按照模是否大于$2R$对$a_n$进行
    分类，接着利用之前证明的诸多关于$E_k$的估计来得出结论. 而关于零点，则直接应用
    \thmref{thm: 无穷乘积}即可.\par
    接着考虑$f/E$，它全纯且无零点，则$f/E=e^g$. 利用\corref{cor: prod E_k的估计}
    来得出\lemmaref{lemma: 实部、整函数、多项式}的条件，从而得出结论.$\quad\blacksquare$
  % end

% end

% end