\input{def.th}

\title{复分析$\,$笔记}
\author{任云玮}
\date{}


\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents
\newpage

\section{复数}

\subsection{复数基础}

  \begin{pos}
    设$z=x+\iu y$，其中$x, y\in\R$，则
    \[
      x^2 + y^2 = |z|^2,\quad x = \frac{z+\bar{z}}{2},\quad
      y = \frac{z-\bar{z}}{2i}.
    \]
  \end{pos}
  \remark
    在之后的内容中，将略去“$x,y\in\R$”.

  \begin{pos}[三角表示法]
    $z = x+\iu y = r(\cos\theta + \iu\sin\theta)$，其中
    $r=|z|$，$\theta$满足$x=r\cos\theta$，$y=r\sin\theta$.
    在此表示法下，乘法有公式
    \[
      |z_1z_2| = |z_1||z_2|,\quad \Arg(z_1z_2) = \Arg z_1 + \Arg z_2.
    \]
    对于除法也是类似的. 同时可以定义乘方为
    \[
      z^n = |z|^n(\cos(n\Arg z) + \iu\sin(n\Arg z)).
    \]
    对于$n\le 0$情况的定义是类似的.
  \end{pos}

  \begin{thm}[Moivre公式]
    \label{thm: Moivre公式}
    $(\cos\theta + \iu\sin\theta)^n = \cos n\theta + \iu\sin n\theta$.
  \end{thm}
  \remark
    利用Moivre公式来证明三角恒等式时，一般可以利用诸如
    $\cos\theta = \Re(\cos\theta + \iu\sin\theta)$，从而避免
    使用Eular公式.

  \begin{pos}\footnote{习题1.12}
    $\prod\limits_{k=1}^{n-1}\sin\dfrac{k\pi}{n}=\dfrac{n}{2^{n-1}}$.
  \end{pos}
  \proof
    考虑方程$(z+1)^n=1$的根，设它们为$z_k$，$k=0,1,\dots,n-1$，其中$z_0=0$.
    有
    \[
      (z+1)^n-1 = z(z-z_1)\cdots(z-z_{n-1}).
    \]
    比较两边的一次项系数，得$z_1\cdots z_{n-1}=(-1)^{n-1}n$. 求解方程，
    对于$k\ne 0$，有
    \[\begin{split}
      z_k &= \cos\frac{2k\pi}{n}-1 + \iu\sin\frac{2k\pi}{n}
          = -2\sin\frac{k\pi}{n}(\sin\frac{k\pi}{n} - \iu\cos\frac{k\pi}{n}) \\
          &= -2\sin\frac{k\pi}{n}(\cos(\pi/2-k\pi/n) + \iu\sin(k\pi/n-\pi/2)).
    \end{split}\]
    因此成立
    \[\begin{split}
      (-1)^{n-1}n = (-2)^{n-1}\prod_{k=1}^{n-1}\sin\frac{k\pi}{n}(\cos 0 + \iu\sin 0)
      \quad\Rightarrow\quad \prod_{k=1}^{n-1}\sin\frac{k\pi}{n} = \frac{n}{2^{n-1}}.
      \quad\blacksquare
    \end{split}\]

  \begin{thm}[Lagrange等式]
    设$z_i, w_i \in \mC$，则
    \[
      |\sum_{j=1}^n z_jw_j|^2 = \left(\sum_{j=1}^n|z_j|^2\right)
      \left(\sum_{j=1}^n|w_j|^2\right) - \sum_{1\le j<k\le n}
      |z_j\bar{w}_k - z_k\bar{w}_j|^2.
    \]
  \end{thm}
  \proof
    由于齐次性，所以不妨设$\sum |w_i|^2 = 1$. 记$\eta(j, k) =
    |z_j\bar{w}_k - z_k\bar{w}_j|^2$，显然成立
    $\eta(j, k) = \eta(k, j)$，$\eta(k, k) = 0$且$\eta(j, k)=
    |z_j\bar{w}_k|^2 + |z_k\bar{w}_j|^2 - z_j\bar{w}_k\bar{z}_kw_j
    - \bar{z}_jw_kz_k\bar{w}_j$. 所以
    \[\begin{split}
      \sum_{1\le j<k\le n}\eta(j, k)
      &= \frac{1}{2}\sum_{j=1}^n\sum_{k=1}^n\eta(j, k) \\
      &= \sum_{j=1}^n\sum_{k=1}^n|z_j\bar{w}_j|^2
          - \sum_{j=1}^n\sum_{k=1}^nz_jw_j\bar{z}_k\bar{w}_k \\
      &= \sum_{j=1}^n|z_j|^2 - \big| \sum_{j=1}^nz_jw_j \big|^2
    \end{split}\]
    移项后即得Lagrange等式.$\quad\blacksquare$
  \remark
    TODO: $\sum\eta$的几何解释.

  \begin{cor}[Cauchy不等式]
    设$z_i, w_i \in \mC$，则$|\sum z_jw_j|^2 \le (\sum|z_j|^2)(\sum|w_j|^2)$.
  \end{cor}

\end{document}
